<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>개인적이지만 사소하지 않은 이야기를 담고 싶습니다</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 01:42:27 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Dec 2018 01:42:27 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Machine Learning Yearning 요약: Ch.5~12</title>
        <description>&lt;p&gt;지난 글 »
&lt;a href=&quot;https://inmoonlight.github.io/%EB%A8%B8%EC%8B%A0%EB%9F%AC%EB%8B%9D/%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94/%EC%B1%85/%EC%9A%94%EC%95%BD/2018/12/25/Machine-Learning-Yearning-%EC%9A%94%EC%95%BD-Ch.1~4.html&quot;&gt;Machine Learning Yearning 요약: Ch.1~4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;breaker&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;책을 읽으면서 Andrew Ng이 쉽게 읽힐 수 있는 책을 만들기 위해 노력한 점이 보였다. Chapter를 소제목으로 묶어 두었고, 소제목으로 묶인 마지막 Chapter는 앞서 기술한 내용을 요약한 Takeaways가 담겨 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;breaker&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;이번에 요약할 Chapter 5~12 의 소제목은 &lt;strong&gt;Setting up development and test sets&lt;/strong&gt; 이고, 아래와 같은 제목으로 구성되어 있다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ch.5: Your development and test sets &lt;br /&gt;
Ch.6: Your dev and test sets should come from the same distribution &lt;br /&gt;
Ch.7: How large do the dev/test sets need to be? &lt;br /&gt;
Ch.8: Establish a sinlge-number evaluation metric for your team to optimize &lt;br /&gt;
Ch.9: Optimizing and satisficing metrics &lt;br /&gt;
Ch.10: Having a dev set and metric speeds up iterations &lt;br /&gt;
Ch.11: When to change dev/test sets and metrics &lt;br /&gt;
Ch.12: Takeaways: Setting up development and test sets&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Machine Learning / Deep Learning 모델을 전략적으로 향상시키기 위해서는 Idea를 내고, Code로 구현하고, 검증하고, 재학습시키는 일련의 iteration이 정확하고 빠르게 진행되어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/mlyearning-ch5-12-figure1.png&quot; alt=&quot;figure1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;코드를 통해 구현된 모델을 실험한 후, 올바른 방향으로의 재학습이 이루어지기 위해서는 error analysis가 필수적이다. 신뢰도 있는 Error analysis는 신뢰도 있는 dev/test set과 evaluation metric을 통해 얻어진다. 그래서 이번 Chapter는 좋은 dev/test set 그리고 evalutaion metric에 대한 조건에 대해 서술하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;breaker&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;devtest-set&quot;&gt;Dev/Test set&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;먼저, training set, dev set, test set에 대해 정의해보자.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Training set: 우리가 알고리즘을 학습할 때 사용하는 데이터
Dev set: 알고리즘의 parameter를 튜닝하고, feature를 선택하는 등의 결정을 내리기 위한 데이터
Test set: 알고리즘의 성능을 평가하기 위한 데이터&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;즉, 모델이 잘하고 있는지 아닌지의 여부는 test set에 달려있다. 그리고 “잘한다”라는 기준은 서비스에 대해서는 당연히 “사용자의 만족도”이다. 그러므로 test set은 “사용자의 만족도를 향상시키기 위해 세운 팀의 목적”과 부합해야 하며, “서비스가 잘 하고 싶은 영역”과 “서비스 사용자를 통해 들어올 법한 데이터”를 반영해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 dev set은 반드시 test set과 같은 distribution을 가져야 한다. 왜냐하면 모델의 세부사항은 dev set을 통해 결정되기 때문에 만약 distribution이 다르다면 “죽 쒀서 개 준 꼴”이 날 것이다. 뿐만 아니라 추후 dev set에서 error analysis를 통한 모델의 진단이 어려워진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;적절한 Dev set의 크기는 학습한 모델들의 차이를 인지할 수 있을 정도이어야 한다. 보통 1,000에서 10,000개 정도가 적당한데, 이미 기본적인 모델의 성능이 높고, 0.01%의 차이에 민감해야 한다면 10,000개보다 커야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Test set의 경우에는 모델의 성능에 대해 높은 confidence를 줄 수 있을 정도의 사이즈가 적당하다. 교과서에서는 전체 데이터의 30%를 쓰라고 하지만, 빅데이터 시대에는 그보다 비율이 작아도 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;evluation-metric&quot;&gt;Evluation metric&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2개 이상의 metric을 쓰는 것보다 단일 metric을 쓰는 것이 좋다. A와 B의 측면에서 평가해야하는데 A를 버리라는 뜻이 아니다. A와 B를 적절히 섞은 (평균, 가중 평균 등) 단일 수치를 만들라는 것이다. 단일 metric이어야 빠르게 모델의 성능을 비교하고 결정할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 A와 B와 같은 metric을 적절히 섞기 어려운 경우가 있을 수 있다. 아래 그림의 정확도와 running time처럼 (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Accuracy - 0.5*RunningTime&lt;/code&gt;와 같은 단일 metric이 부자연스럽다).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/mlyearning-ch5-12-figure2.png&quot; alt=&quot;figure1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이럴 땐, satisficing metric과 optimizing metric을 나누어서 생각하면 된다. 총 N개의 metric이 존재할 때, N-1 개의 satisficing metric과 1개의 optimizing metric으로 나눈다. 위의 예제의 경우, Running time은 satisficing metric으로, Accuracy는 optimizing metric으로 두었을 때, Running time은 특정 기준을 넘기기만 하면 되고, Accuracy는 그 안에서 최대인 모델이 가장 좋은 모델이라고 평가할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;devtest-set-및-evaluation-metric의-업데이트&quot;&gt;Dev/Test set 및 evaluation metric의 업데이트&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;위의 조건을 만족하는 dev/test set과 evaluation metric을 결정하는 것은 쉽지 않을 것이다. 하지만 완벽하진 않더라도 빠르게 무엇이라도 구축하고, 업데이트하는 것이 좋다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dev/test set이 더이상 실제 사용자의 distribution을 대표하지 않을 때, dev set에 너무 overfit 되어버렸을 때, metric이 팀의 방향을 대변하지 못할 때, 과감히 변화를 시도하자.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 01:24:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%EB%A8%B8%EC%8B%A0%EB%9F%AC%EB%8B%9D/%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94/%EC%B1%85/%EC%9A%94%EC%95%BD/2018/12/26/Machine-Learning-Yearning-%EC%9A%94%EC%95%BD-Ch.5~12.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EB%A8%B8%EC%8B%A0%EB%9F%AC%EB%8B%9D/%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94/%EC%B1%85/%EC%9A%94%EC%95%BD/2018/12/26/Machine-Learning-Yearning-%EC%9A%94%EC%95%BD-Ch.5~12.html</guid>
        
        
        <category>머신러닝</category>
        
        <category>스터디</category>
        
        <category>책</category>
        
        <category>요약</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Machine Learning Yearning 요약: Ch.1~4</title>
        <description>&lt;p&gt;Deep learning으로 예전에는 풀지 못했던 문제들을 풀게 되면서 다양한 기업에서 자신들의 서비스에 Deep learning을 활용하려는 시도가 많아졌다. 그러나 생각보다 Deep learning을 서비스에 적용하는 과정은 간단하지 않다. 연구 목적으로 사용되는 것보다 데이터가 훨씬 크고, 이 때문에 한번 모델을 학습시키는데 소요되는 시간이 더 길다. 더욱이 서비스로 배포되기 위해서는 매우 정확해야 하므로 (서비스의 특징에 따른 차이는 있겠지만 대체적으로) 모델의 검증과 재학습의 iteration이 더 많이 이루어진다. 그러므로 연구실에서보다 회사에서 더 전략적인 판단의 과정이 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 팀도 NMT를 서비스에 반영하면서 다양한 고민에 부딪혀왔다. 그래서 Andrew Ng이 쓴 «Machine Learning Yearning»을 같이 읽고 있는데, 책 구석구석 고민해왔던 문제들에 대한 Andrew Ng 만의 해결책이 적혀있어 속이 뻥 뚫리는 기분을 맛보고 있다. (아무래도 Andrew Ng 은 Geoffrey Hinton, Yann Lecun, Joshua Bengio와 다르게 산업적인 측면에서의 Deep Learning에 더 관심이 많은 분인 듯하다.) 책 자체가 쉽게 쓰여져 있고, 각 챕터가 1~2장 정도밖에 되지 않아 부담은 적지만 큰 주제 별로 요약하면 더 많은 사람들이 쉽게 내용을 이해하고, 각자의 분야에 접목시킬 수 있을 것 같아서 이 글을 쓰게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;주의: 모든 요약이 그렇듯이 요약자의 주관이 개입되어 있습니다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;breaker&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Chapter 1~4는 “왜 이 책이 필요한지, 어떻게 이 책을 활용하면 좋을지”에 대한 내용이 담겼다. 목차를 보면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ch.1: Why Machine Learning Strategy &lt;br /&gt;
Ch.2: How to use this book to help your team &lt;br /&gt;
Ch.3: Prerequisites and Notation &lt;br /&gt;
Ch.4: Scale drives machine learning progress&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Chapter 2는 “이 책은 한 챕터가 짧으니 인쇄해서 팀원에게 보여줘라”로 요약할 수 있고, Chapter 3은 “Supervised Learning과 Neural Network에 대한 지식&lt;del&gt;Andrew Ng의 MOOC를 들어라&lt;/del&gt;”으로 요약가능하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chapter 1과 4를 종합하면 아래의 내용이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/mlyearning-ch1-4-figure1.png&quot; alt=&quot;figure1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(서비스에 적용하기 위해 도달해야 할) 높은 정확도의 모델은 많은 데이터를, 이를 감당할 수 있을만큼 큰 Neural Network에 학습시킬 때 얻을 수 있다. 그러나 이 과정은 (당연히) 한 번에 이루어지지 않고, 다양한 시행착오가 수반된다. 모델의 성능이 좋지 않을 때, 우리가 택할 수 있는 전략은 다양하다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;더 많은 데이터를 얻는다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;다양한 training set을 구한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;더 오래 학습시킨다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;더 큰 Neural Network를 학습시킨다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;더 작은 Neural Network를 학습시킨다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Regularization을 추가한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neural Network 구조를 바꾼다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;이 중 무엇을 우선적으로 시도해 보아야할까? 그 답은 현재 내가 학습시킨 model에 있다. 그리고 이 책은 model이 남긴 단서들을 어떻게 활용해서 답을 찾을 수 있는지에 대한 내용을 담고 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 25 Dec 2018 17:17:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%EB%A8%B8%EC%8B%A0%EB%9F%AC%EB%8B%9D/%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94/%EC%B1%85/%EC%9A%94%EC%95%BD/2018/12/25/Machine-Learning-Yearning-%EC%9A%94%EC%95%BD-Ch.1~4.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EB%A8%B8%EC%8B%A0%EB%9F%AC%EB%8B%9D/%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94/%EC%B1%85/%EC%9A%94%EC%95%BD/2018/12/25/Machine-Learning-Yearning-%EC%9A%94%EC%95%BD-Ch.1~4.html</guid>
        
        
        <category>머신러닝</category>
        
        <category>스터디</category>
        
        <category>책</category>
        
        <category>요약</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>스카이캐슬을 통해 본 서울대학교 학생들의 우울증</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://news.v.daum.net/v/20181130174505442&quot;&gt;기사&lt;/a&gt;에 따르면, 서울대학교 학생들의 47%가 우울증을 앓고 있다고 한다. 그 원인으로 사상 최악의 취업난과 과열된 학점 경쟁을 꼽고 있는데, 실상을 전혀 모르고 하는 소리다. 만약 그 이유로 우울했더라면, 진로문제나 학업문제로 상담소를 찾는 학생들이 제일 많아야 한다. 그러나, 기사에도 적혀있듯이 심리상담소를 찾는 대부분의 학생은 “정서문제”로 어려움을 겪고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/snu_blues.jpeg&quot; alt=&quot;snu_blues&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서울대 학생들은 확실히 타교 학생들에 비해 취업 걱정이 덜하다. 주변에서 “취업을 하지 못할 것”으로 염려하는 학생들은 보지 못했다. 대신, “내가 무엇을 좋아하는지, 무엇을 잘할 수 있는지, 내가 선택한 모든 것들이 괜찮은 것인지, 이래도 되는 것인지, 평생에 걸쳐 이뤄내고 싶은 내 삶의 목적은 무엇인지, 나는 어떤 사람인지”를 몰라 방황하는 학생들은 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘 인기리에 방영 중인 드라마 “스카이캐슬”을 본 사람들이라면, 서울대생의 이런 고민에 공감할 수 있을 것이다. 서울대학교에 입학한 대부분의 학생들은 스카이캐슬의 학생들과 비슷한 학창시절을 보낸다. 운 좋게 공부에 재능을 가지고 태어나서 큰 어려움없이 초등학교와 중학교 교육과정에서 요구하는 바를 충실히 따라가고, 고등학교에 진학하면 자연스레 좋은 대학에 가는 것이 목표가 되어 버린다. 주변에서 관심을 가지는 것은 모두 “성적”에 관련된 것들 뿐이다. 지금 내가 취약한 과목은 무엇인지, 어떤 인강이, 어떤 선생님이 좋은지. 부모님도 내가 높은 성적을 받을 수 있도록 모든 방면에서 서포트를 해주신다. &lt;strong&gt;마치 좋은 대학에만 들어가면 나의 인생에서 행복이 보장된 것처럼. 그리고, 학생 스스로도 자신을 기만한다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대학교에 입학하기 전까지 이 학생들에게는 큰 고민이랄 것이 없다. 목표는 확실했고, 그 목표를 향해 충실히 달려나가고 있기 때문에. 문득 떠오르는, &lt;strong&gt;“왜 나는 좋은 대학에 가야하지?”&lt;/strong&gt;라는 질문이 가장 큰 방해물이고, 그런 생각은 &lt;strong&gt;일단 좋은 대학에 붙은 이후&lt;/strong&gt;에 하는 것으로 여겨진다. 그렇게 &lt;strong&gt;인생의 중요한 문제를 고민하는 시기를 미루게 된다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서울대학교에 입학하고 나서 이들은 과연 행복했을까? 그리고, 인생의 근본적인 문제들-삶의 이유, 목적, 나의 존재 이유-이 해결이 되었을까? 전혀 그렇지 않다. 대학교 입학 자체가 목적이었기에 이를 달성한 순간에는 행복했겠지만, 그 이후의 삶에 대해서는 크게 고민해본 적이 없었기 때문에 대학 입학 이후의 시간들은 이 학생들에게 너무나 큰 짐으로 다가왔을 것이다. 고등학교 때 &lt;strong&gt;나에 대한 진지한 고민없이 선택&lt;/strong&gt;한 전공이 나와 맞지 않음을 깨닫기 시작하고, 그렇다면 나에게 맞는 미래는 무엇인지를 묻게 된다. 하지만 경험이 적다보니 그 질문에 대한 답을 찾는 것이 어렵고, 답이 문득 떠올랐더라도 항상 제일 좋은 선택지를 택해왔고, 정답이 있는 선택을 해왔기 때문에 ‘이래도 되는걸까?’라는 생각과 함께 스스로 결정을 내리지 못하고 머물러있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이들은 그동안 살아왔던 방식과 전혀 다른 방식으로 살아가길 도전받는다. 그래서 서울대학교 학생들은 두렵다. 하지만 그 마음을 누군가에게 잘 털어놓지 못한다. 부모님은 ‘우리 아이는 스스로 알아서 잘 할 것’이라고 생각하기에 털어놓지 못하고, 고등학교 친구들은 ‘서울대가 고민은 무슨 고민’이라고 생각하기에, 같은 대학교 친구들은 속을 쉽게 털어놓을만큼 깊은 관계가 아니기에 이런 이야기를 하기 어렵다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마음 속에 부채처럼 쌓이는 이야기들이 어느 순간 스스로를 곪게 만든다. 나의 이야기를 편견없이 들어줄 수 있는 사람을 원하게 된다. 그래서 상담소를 찾게 되고, 그 곳에서 오히려 주변 사람들에게 하지 못했던 나의 깊은 이야기를 털어놓게 된다. 그리고, 그 것만으로도 마음이 치유된다. 내가 느끼는 모든 것들이 이상하지 않고, 지금은 넘어지고 다칠 수 밖에 없는 시기라는 사실에 위안받는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남의 이야기처럼 썼지만, 약 70%정도는 나의 이야기이다. 그래서 요즘 스카이캐슬을 보면 마음이 아프다. 스카이캐슬 입주 가족 중 어느 누구도 대학 이후의 삶에 대해서는 이야기하지 않는다. 어떤 사람이 되고 싶은지, 나의 죽음은 어떻게 기억되고 싶은지, 왜 그 대학에 가고 싶은지, 그 대학에 가서 제일 하고 싶은 것은 무엇인지 등. ‘서울의대 합격’이라는 증명서가 전부인 세상. 그 안에서 이미 곪을대로 곪아버린 영재를 떠올려본다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 23 Dec 2018 12:59:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%EC%9A%B0%EC%9A%B8%EC%A6%9D/%EB%8C%80%ED%95%99%EC%83%9D/%EA%B3%A0%EB%AF%BC/2018/12/23/%EC%8A%A4%EC%B9%B4%EC%9D%B4%EC%BA%90%EC%8A%AC%EC%9D%84-%ED%86%B5%ED%95%B4-%EB%B3%B8-%EC%84%9C%EC%9A%B8%EB%8C%80%ED%95%99%EA%B5%90-%ED%95%99%EC%83%9D%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%9A%B0%EC%9A%B8%EC%A6%9D.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EC%9A%B0%EC%9A%B8%EC%A6%9D/%EB%8C%80%ED%95%99%EC%83%9D/%EA%B3%A0%EB%AF%BC/2018/12/23/%EC%8A%A4%EC%B9%B4%EC%9D%B4%EC%BA%90%EC%8A%AC%EC%9D%84-%ED%86%B5%ED%95%B4-%EB%B3%B8-%EC%84%9C%EC%9A%B8%EB%8C%80%ED%95%99%EA%B5%90-%ED%95%99%EC%83%9D%EB%93%A4%EC%9D%98-%EC%9A%B0%EC%9A%B8%EC%A6%9D.html</guid>
        
        
        <category>우울증</category>
        
        <category>대학생</category>
        
        <category>고민</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>좋아하는 일은 어떻게 찾을 수 있을까?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.itdaa.net/&quot;&gt;잇다&lt;/a&gt;라는 온라인 멘토링 플랫폼에서 멘토로 활동하면서 가장 많이 받는 질문은 &lt;em&gt;“좋아하는 일을 어떻게 찾을 수 있나요?”&lt;/em&gt; 이다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;좋아하는 일, 어떻게 찾을 수 있을까요? 주변에서 좋아하는 일을 하라고들 많이 말하는데 막상 저에 대해 생각해보면 진짜 제가 뭘 좋아하는지 모르겠습니다. 뭘 좋아하는지부터 알아야 앞으로 나아갈 수 있을 것이라고 생각이 드는데 어떤 방법으로 찾을 수 있을지 궁금합니다. 나를 탐색하는 방법이나 추천하고 싶은 방법을 알려주세요.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;진로는 어떻게 찾아가셨나요? 사실 지금 직장은 나이때문에 부랴부랴 들어간 곳이라 보람감 혹은 성취감 없이 다니고있습니다,, 제가 정말 성장하고 흥미를 느낄만한 분야를 찾고싶은데 사실 진로를 찾고 발을 내딛기가 엄두도안나고 막막하기만 하네요, 멘토님은 자신의 진로를 어떻게 찾아가셨나요?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;지금 이 시점에 돌이켜보니 그저 소속된 곳에서 흘러가는대로 살아왔던 것 같고, 이제 무소속이 된 지금 이 시점에 어떤 직업을 가져야 할지 내가 과연 원하는 것이 무엇일지 너무 답답해서 (중략) 혹시나 멘토로서 조언해주실 것이 있다면 어떤 피드백이라도 주시면 감사하겠습니다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;좋아하는 일은 많고 하기에는 두려워요.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;기계공학과를 오긴 했지만 제가 정말 하고싶은 일이 기계를 다루는 일일까라는 걱정도 많이 되고… 멘토님은 좋아하는 일을 어떻게 찾으셨는지 궁금합니다!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;멘티들의 질문을 마주하고 글 이면에 숨겨진 각자의 어려움을 상상하다보면, 나의 대학시절의 모습이 많이 떠오른다. 무비판적으로 지식과 이론을 습득하기에 바빴던 고등학생이 대학생이 되어 스스로의 생각으로 걸어나가기 위해 무수히 많이 넘어졌던 시절이. 나에 대해 깊게 고민해 본 시간이 없었기 때문에 내가 무언가를 좋아한다는 것이 무엇인지조차 알 수 없었던 시절이. 나의 생각보다 타인의 생각을 더 높게 평가했기 때문에 다른 사람들이 하는 선택과 남들이 좋다고 생각하는 것에 이리저리 휘둘리기도 했던 시절이. 이미 본인의 길을 걸어가고 있는 친구들을 보며 부러움과 동시에 나의 길이 과연 세상에 존재는 하는 것일지에 대한 불안감을 느꼈던 그 시절이.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 모든 혼란스러움과 불안의 시간을 거쳐, 나는 끝내 내가 기꺼이 걷기로 선택한 나만의 길을 찾을 수 있었다.  멘티들의 상황이 모두 나의 예전과 같다고는 할 수 없지만 내가 비슷한 시기에 스스로에게 질문을 던지고 이에 답했던 내용들이 조금이라도 멘티들에게 힌트가 되길 바라며 이 글을 쓰게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;breaker&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;우리는 왜 좋아하는 일을 찾으려고 할까? 인생에서 대부분의 시간을 일을 하며 보내기에 그 시간을 행복하게 쓰고자 하기 위함이다. 그래서 나에게 “좋아하는 일을 어떻게 찾을 수 있나요?”라는 질문은 “내게 행복을 주는 일은 어떻게 찾을 수 있나요?”와 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;evidence&quot;&gt;이 질문에 대한 답을 하기 위해 나는 스스로에게 다음의 세 질문을 던졌다.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;내가 행복했던 경험들은 무엇이고 그 경험들의 어떤 특징이 나를 행복하게 만들었을까?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내 행복의 요인을 지속적으로 제공할 수 있는 일은 무엇일까?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그 일을 선택하게 됨으로써 내가 부딪힐 수많은 어려움을 나는 감당할 자신이 있을까?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-내가-행복했던-경험들은-무엇이고-그-경험들의-어떤-특징이-나를-행복하게-만들었을까&quot;&gt;1. 내가 행복했던 경험들은 무엇이고 그 경험들의 어떤 특징이 나를 행복하게 만들었을까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이 질문에 답하기 전에 “행복”이라는 것에 대해 한 번 짚고 넘어갈 필요가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;우리가 행복이라는 말을 통해 의미하는 것은 대개 잠시의 쾌감에 가깝다. 행복이란, 온천물에 들어간 후 10초 같은 것. 그러한 느낌은 오래 지속될 수 없다. 오래 지속될 수 없는 것을 바라다보면, 그 덧없음으로 말미암아 사람은 쉽게 불행해진다.&lt;/em&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;em&gt;«김영민, 한국일보 칼럼 “새해에 행복해지겠다는 계획은 없다” 중»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;짧은 순간에 머무르는 말초적이고 자극적인 쾌락을 행복이라고 정의해선 안된다. 또한 행복의 원인이 타인이나 주위의 환경(주변의 기대, 동경, 인정 등)에 의존적이라면, 다시 생각해보아야 한다. 그래서 나는 행복했던 경험을 찾기 위해 순간의 감정에 집중하기보다 오랜 기간 지속해온, 혹은, 해왔던 활동들에 집중했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람은 저마다 각자의 행복을 위해 산다&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. 그리고 삶은 유한하다. 주어진 시간을, 사람들은 저마다의 행복을 최대화할 수 있는 선택들으로 채워나간다. 그렇기 때문에 수많은 선택지들 중에서 하필 왜 “그 선택”을 내렸는가에 답이 들어있을 것이라 믿었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예를 들어보자. 나는 잇다에서 멘토로 활동하고 있다. 잇다의 멘토는 아무런 금전적 보상을 받지 않는다. 그럼에도 멘토링을 하는 이유는 내 도움을 필요로 하는 멘티들이 내 답변을 통해 도움을 얻었을 때 뿌듯하기 때문이다. 그 순간이 내게는 보상이다. 이런 나의 선택을 통해 나라는 사람에게 돈이라는 가치는 크게 중요하지 않다는 사실을 유추할 수 있다. 오히려 &lt;strong&gt;내게 중요한 것은 타인에게 미치는 긍정적인 영향력&lt;/strong&gt;이다. 다른 사람들이 나로 인해 좀 더 나은 삶을 영위하게 되었을 때 행복해진다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-내-행복의-요인을-지속적으로-제공할-수-있는-일은-무엇일까&quot;&gt;2. 내 행복의 요인을 지속적으로 제공할 수 있는 일은 무엇일까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;내 행복한 경험의 특징을 더 구체적으로 생각해보자. 좀 더 나은 삶이란 무엇인가? 몸이 아픈 사람이 건강해지는 것? 모든 사람에게 동일한 기회가 제공되는 것? 나의 답은 &lt;strong&gt;서비스를 통해 더 편리해지고 유익해지는 삶&lt;/strong&gt;. 그리고 &lt;strong&gt;획일화된 사고방식을 강요하는 교육이 아닌, 다양한 가치를 존중하고 나만의 고유함을 인정받는 교육을 제공받는 삶&lt;/strong&gt;이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들의 삶이 더 편리해지고 유익해질 수 있는 서비스를 직접 만들거나, 이미 만들고 있는 기업에 참여하는 과정일 것이다. 그런 서비스는 무엇일까? 나의 답은 사람들이 원하는 것을 읽어내 그 부분을 채워주는 서비스였다. 그리고 그 방법으로 떠올린 것이 “데이터 분석”이었다. 고등학교 때부터 데이터에는 힘이 있다고 믿었다. 잔반량이 문제였던 고등학교 시절, 음식의 맛과 잔뱐량의 상관관계를 데이터로 파악할 수 있다면 금방 잔반량을 최소화하는 방법을 마련할 수 있을 것이라고 생각했다. 맛없는 음식은 급식의 품질에 달려있고, 품질은 급식비와 큰 관련이 있기 때문에 적절하게 급식비를 올리면 해결될 수 있는 문제였다. 마찬가지로, 사람들이 사용하는 서비스에는 어쩔 수 없이 사람들이 남긴 흔적들이 있을 것이다. 그 흔적을 분석하여 사용자들이 원하는 바를 읽어내고, 새로이 서비스에 반영하면 사람들의 삶이 더 편리해질 것이라고 믿었다. 이 일을 하는 사람들은 &lt;em&gt;데이터 분석가&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;데이터 사이언티스트&lt;/em&gt;라는 이름으로 불리고 있었고, 현실적으로도 내가 도전해볼 수 있는 영역 안에 자리했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고유함을 인정받는 교육을 실현하는 과정을 구체화하는 것은 어려웠다. 현재의 교육 시스템을 바꾸어야 가능한데, 교육에 관련된 많은 사람들-학부모, 학생, 학원 강사, 학원 원장, 교육부, 학교, 교사 등-의 공감을 얻어야만 가능한 일이기 때문에 쉽게 그려지지 않았다. 교육에 관련된 일을 하고 있는 직업도 내가 하고싶은 일이라고 느껴지지 않았다. 교사와 학원 강사는 이미 현재 교육 시스템 안에서 활동하는 사람이기 때문에 혁신과는 거리가 멀었다고 생각했기 때문이었고, 교육부장관은 교육에 관련된 수많은 이해관계자들 속에서 마땅한 해결책을 제안할 수 없을 뿐더러 top-down 방식으로는 절대 교육의 혁신이 이루어지지 못할 것이라고 생각하였기에 제외하였다. 오히려 내가 직접 학교를 세워 그 안에서 자유롭게 내가 생각하는 교육을 실현하는 방식을 꿈꾸었다. 그러나 당시 내가 처한 현실-화학생물공학 전공의 3학년 대학생-에서는 길이 보이지 않았기 때문에 마음 속에만 간직해둔 채로 언젠가 다가올 기회만을 기다리기로 했다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-그-일을-하기로-결정하게-됨으로써-앞으로-부딪힐-수많은-어려움을-나는-감당할-자신이-있을까&quot;&gt;3. 그 일을 하기로 결정하게 됨으로써 앞으로 부딪힐 수많은 어려움을 나는 감당할 자신이 있을까?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;여기까지 구체화되었다면, 남은 것은 목표를 향해 움직이는 것 뿐이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먼저, 데이터 사이언티스트는 어떻게 해야 될 수 있는지를 알아보아야 했다. 그 당시만해도 지금처럼 이 직업이 핫하지는 않았다. 그래서 어떤 회사에 들어가야 데이터 분석가로 일할 수 있는지, 어떻게 해야 데이터 분석가가 될 수 있는지 자세히 알기 어려웠다. 더욱이 나의 전공은 이 분야와 관련이 없어서 주변에 데이터 분석가로 일하고 있는 선배를 소개받기도 어려웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한, 데이터 분석과 관련된 공부를 시작해야했다. 내가 원하는 바와 가장 가까웠던 연구실-산업공학 데이터마이닝 연구실-을 찾았고, 그 연구실에 입학하고 싶기도 했고, 교수님의 수업을 듣고 싶었다. 그렇게 산업공학 부전공을 시작하게 되었다. 내 주변에서는 아무도 선택하지 않았던 길이라 많이 두려웠다. 다른 사람들에 비해 출발이 늦었다고 생각했기 때문에 불안하기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇지만, 지금이라도 늦지 않았다고 나를 다독였다. 하고 싶은 것을 향해 나아가는 과정에서 더 많은 어려움이 있을 것을 직감했다. 현실적인 제약으로 수많은 좋은 방법을 포기해야 하기 때문에, 전혀 다른 분야여서 내가 배워야할 것이 정말 많기 때문에, 다른 사람들에 비해 뒤쳐져 있기 때문에, 그런 와중에도 같은 목표를 향해가는 수많은 사람들 속에서 나만의 고유함을 계속 갈고 닦아야 하기 때문에 정말 많이 넘어지고, 깨지고, 좌절하는 경험이 많을 것이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;그럼에도 불구하고, 나는 데이터 사이언티스트가 되고 싶었다. 그래서 내 선택에 이어질 모든 순간들을 받아들이기로 결심했다.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;breaker&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;여기까지 생각이 정리되자, 내게 무언가를 할 용기가 생겼다. 스스로에게 끊임없이 물었던 시간들만큼 나의 결정에 무게감이 실렸다. 실제로 그 이후의 많은 시간들은 힘겨웠지만 포기하진 않았다. 그 때 버텨냈던 경험 덕분에 지금의 나는 행복할 수 있었고, 그 경험으로 당시의 나와 같은 고민을 하고 있을 멘티들에게 도움을 줄 수 있었다. 마지막으로, 여기까지 글을 읽었을, 스스로에 대한 고민이 많을 사람들에게 전해주고 싶은 문장을 인용하며 마무리 지으려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;실망이라는 향유. 실망은 불행이라고 간주되지만, 이는 분별없는 선입견일 뿐이다. 실망을 하지 않는다면 우리가 무엇을 기대하고 원했는지 어떻게 발견할 수 있으랴? 또한 이런 발견 없이 자기 인식의 근본을 어떻게 알 수 있으랴? 그러니 실망이 없이 자기 자신에 대한 명확함을 어떻게 얻을 수 있으랴?&lt;/em&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;«리스본행 야간열차 중»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;문유석, 개인주의자 선언 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 24 Nov 2018 20:48:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%EB%A9%98%ED%86%A0%EB%A7%81/%EC%9E%90%EA%B8%B0%EC%9D%B4%ED%95%B4/%EA%BF%88/%EC%A7%84%EB%A1%9C/2018/11/24/%EC%A2%8B%EC%95%84%ED%95%98%EB%8A%94-%EC%9D%BC%EC%9D%80-%EC%96%B4%EB%96%BB%EA%B2%8C-%EC%B0%BE%EC%9D%84-%EC%88%98-%EC%9E%88%EC%9D%84%EA%B9%8C.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EB%A9%98%ED%86%A0%EB%A7%81/%EC%9E%90%EA%B8%B0%EC%9D%B4%ED%95%B4/%EA%BF%88/%EC%A7%84%EB%A1%9C/2018/11/24/%EC%A2%8B%EC%95%84%ED%95%98%EB%8A%94-%EC%9D%BC%EC%9D%80-%EC%96%B4%EB%96%BB%EA%B2%8C-%EC%B0%BE%EC%9D%84-%EC%88%98-%EC%9E%88%EC%9D%84%EA%B9%8C.html</guid>
        
        
        <category>멘토링</category>
        
        <category>자기이해</category>
        
        <category>꿈</category>
        
        <category>진로</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
